8月31日，我在金鐘夏愨道前線遇到三個內地人......

原link

眾新聞Facebook及課金link 希望大家多多支持下

請支持《眾新聞》，成為訂戶

黃昏時份，馬路已被清空，行人路上偶爾有人經過，他們從地上撿拾催淚彈殼，徒手拿起來打量、把玩。他們都身穿黑色T恤和短褲，戴著單薄的「韓星口罩」，沒有戴頭盔、眼罩，看似是好奇的亞洲遊客。記者上前提醒他們不要徒手接觸或帶走彈殼，才知道他們都是內地人。
此前兩個多小時，夏愨道上槍林彈雨，警方以催淚彈、水炮、橡膠子彈向人群連環發炮，示威者投擲汽油彈，又將催淚彈扳回警方防線。他們三個內地人，一直跟香港的抗爭者站在同一陣線。
方才迎面食了不知多少枚催淚彈，眼鼻、喉嚨、皮膚隱隱仍感到刺痛，加上被水炮和雨水淋濕，衣服又黏又臭，其中一人卻認真地對記者說：「我今天真的很高興，這事是我一輩子難忘的。」
8月31日，至少有3個內地人加入了金鐘的抗爭者之列，與香港人一同承受催淚彈及水炮車。美聯社
三人是朋友，都是80後，來自中國北方。Alan（化名）和Ben（化名）每天都會「翻牆」瀏覽世界各地的資訊，過去幾個月，二人持續關注香港反送中運動的發展，總想實地了解一下；Carl（化名）則一直安於活在「The Great Firewall」屏蔽下的世界，但他也「喜歡鬧」，樂於跟Alan、Ben一起到抗爭現場看看。於是，在8.31五周年前夕，他們仨以「自由行」形式來香港，人生首次參加一場大型示威。
他們都知道半個月前《環球時報》記者付國豪被圍攻一事，為免引起誤會，他們均穿上黑衣到場，Carl還帶穿上一件黃色螢光背心，以為裝成記者可保平安。不過，他們都沒有準備任何防護裝備，連最基本的外科手術口罩都沒有。

「間諜」

中午風平浪靜的時候，他們從中環加入示威人潮，沒多久就被「點相」。「我今天受到很多有敵意的眼光，你可能也看出我的樣子（不是本地人）。我今天走在大街上，戴上口罩之前，有很多人看著我，可能看了一眼就『咦』（作驚訝、懷疑的表情），然後就一直盯著我，我當下有點恐慌，我想，他是不是懷疑我是間諜，或者像那個記者（付國豪）一樣。」
Alan和Ben曾經用手機拍照，Carl更拿起單反攝錄一個蒙面示威者敲打欄杆。他們向記者解釋，無意拍攝示威者容貌，只見眾人都戴上口罩甚至蒙面，以為拍片、影相也不會有問題。不過，現場示威者的確懷疑他們動機不良，有人上前問他們為何拍攝示威者，Carl嘗試解釋：「我當時拍人群往那裡跑，同時有人拍欄杆，我覺得這是很好的畫面，我就把拍（欄杆）的人錄下來。」這說法未能釋除對方的疑慮，那人隨即拿起手機反拍Carl，「他就拍了我，我能理解，他害怕嘛，他在保護自己，但是他要一直跟著我，還打電話的話，那就另外一回事了。」
三人百辭莫辯，「那時候大家的情緒都比較激動，我還怕出什麼事情，我就說，要不我們先走，然後就跑了。如果我們沒有跑，我怕他們會說：這邊有大陸人，把他們打死。」Alan叫Carl把螢光背心脫掉，他們一直在人群裡穿插，從中環一直走往金鐘，走了大半天，「我們趕緊弄個口罩，（戴上口罩）才沒事。」Ben憶述，那時警方剛開始發射催淚彈，「口罩是地上撿的，直接拿礦泉水洗，洗了好幾遍就戴上。沒辦法，附近的商店全關門了。當時其實很狼狽。」
提起被當成是「鬼」的遭遇，Alan猶有餘悸，「我們是很開朗的人。你想，如果有一些人，思想稍為保守，他要是到了這個地步，一早就跑了。尤其是上年紀的，肯定嚇死了。他回去以後，就散播很多謠言，在大陸又會引起民憤，那邊人開始罵這邊人了。我們本來是少數，佔中國人口1%都不夠，你要是把1%的人口都嚇跑了，就真的沒有任何交流的空間了。」Carl笑著補充說：「你想想，平時來香港的中國人口有多少？每天在大街上，那怕是當天來、當天走的都有幾萬人。現在就（只有）數得出來的幾個，我們這些屬於是不要臉的了。」

催淚彈

他們不完全聽得懂廣東話，但示威者叫什麼叫口號，他們都跟著叫。Alan和Ben嚮往自由的生活，討厭共產黨的高壓統治，卻覺得中國平民百姓力量太小，搞不起抗爭，沒辦法改變社會，「你剛起這個想法，就會被抓起來。」Carl也認同：「你知道『頭上三尺有神明』的感覺嗎？」Alan坦言，不喜歡被監視、被限制的狀態，所以來到香港參與示威，與極權對抗，覺得「特別開心」。

Ben提到，他們走到夏愨道時，看到有人將「熱烈慶祝中華人民共和國成立七十周年」的橫額塗污、撕下，感到非常爽快，只是一見到有人在旁邊的牆壁噴上「支那」，就覺得受到傷害。他解釋，中國其實有不少人討厭共產黨，卻被一概說成「支那人」、受到侮辱，他感到難過。Alan形容，他感覺矛盾，「一方面我支持香港人抗爭，但是另一方面我支持中華民族這東西。我希望中華民族是統一的。」

除此以外，他們幾乎都能自然投入抗爭，三人一直留在夏愨道，直至清場。Alan說：「我覺得危險都沒在乎了，意義大於一切，我跟你們其實是一樣的。」Ben提到，他第一次見到一杖催淚彈在前方落下，以為還有點距離，但當他稍稍行前去看，催淚氣體旋即攻入鼻、喉，視野一矇，眼水、鼻涕也一下子湧出來，當下反應不過來，還以為會與Alan、Carl走散。幸而旁邊有人教他們用生理鹽水、清水沖洗，及後再中彈，他們基本上可以自行處理。Carl憶述，有催淚彈在身邊爆開後，旁邊有人撿起掉走，也有人遞給他一個眼罩。Alan記得，槍林彈雨之時，他旁邊的人不小心碰到他一下，還會對他說「Sorry」，讓他覺得香港人質素甚高。
金鐘清場後，他們仍留在現場找催淚彈殼，直到碰上記者。天色漸陰，眾人決定乘搭港鐵離開現場，去旺角、太子附近找個地方吃晚飯兼做訪問。站內數處有二手衣服、消毒濕紙巾、口罩等，記者告訴他們，這些都是市民特地留下的物資，供有需要的前線示威者自行取用。他們遂即場更換上衣，並用消毒濕紙巾抹臉。記者提醒他們， 消毒濕紙巾有酒精，可能會令皮膚刺痛，但他們說，不管了，臉上、身上已沾滿刺激皮膚的物質，感覺很不舒服。

糾結

遠離戰場後，三人回歸中國視野。「我想送給香港廣大年青人的一句話，就是別太追求這些虛無的東西。」Ben坦言，他認為過好自己的生活，要比爭取改變社會更重要，「就每個人都來得自私一點的活著。」記者說，香港人不會接受。他解釋，普通老百姓力量太小，無法與極權對抗，「你既然改變不了這個潮流，不如去適應它。」Alan亦說：「共產黨就是強盜，不讓你這樣幹（爭取自由民主）。」
他們雖然不服中共，但都認為中共的高壓統治，對中國整體而言是最好的，「我一直是在一個比較糾結的狀態，我又討厭共產黨，但是我又覺得現在這個時候，共產黨不這樣幹的話，只要有一點空隙，讓美國能滲透到體制內，你（中國）一定死，對老百姓可能也不是什麼好事，可能經濟衰退了，大家失業了。」
Alan明言，支持香港爭取民主，也認為香港具備民主的條件，「香港的基礎、根基非常好，它是100多年的進化了，而且它的規模比較小，它是一個城市的地方。」然而，他認為在中國面臨內憂外患之際，香港爭取民主，可能令中國陷入危機。
Ben提到，中國在科技等某些方面，目前是走在世界前沿，「我可以不喜歡，但這輛車你要不要上去？有可能這個社會將來發展得不是我們喜歡的（模樣），未來的世界可能就是不公平的、愈來愈不公平，這個潮流是存在的。」
Carl認為，社會進步的前提是全民教育水平提高，但他所見，中國沒教養、不按理性思維的人居多，互聯網上七成以上也是「沒有營養」、「愚民」的內容，中國仍缺乏有民主的條件，要是香港抗爭成功，往後向中國輸入「民主」，便會動搖國家發展。「從一個大局、一整個國家發展去看的話，就會出問題，（香港）就像是癌細胞一樣。要是單看香港這一塊、從香港本身的角度來看的話，你會覺得，啊，這個運動很偉大。」
「你對中國大陸有了解的話，也知道這種情況真的不太可能。中國大陸90%以上都是在挺香港警察、挺香港政府；對所有遊行的人，包括在前線鬧事的，（在中國大陸）沒有人認為他們是英雄。」Carl以父子比喻中港關係：「如果我有兩個孩子，一個比較聽話，一個不聽話，天天對著幹，即便他發展再好，我對他的約束也會更多，因為他最可能出問題。」
記者問他們是否認命，三人同聲答：「是的。」Ben隨後補充說，「認命」僅指大方向，「個人層面是另一回事，我不認命，可能我以後會移民、離開中國，我覺得我不認命。我說的認命，是歷史潮流，任何一個人是沒辦法改變的。你說你愛香港，但香港就是變了，你可以選擇離開，要不就接受，就這麼簡單。我們也是，對我也是，認命就是說，這強權我沒辦法把它推倒了，它就是在這裡，這個我認命。但是在個人層面，我不喜歡中國，我可以走。你讓我已經沒辦法在這裡生活了，我就會走。」
「你可以有個理想，你希望自己的力量可以改變這個社會，如果你覺得這是你人生的意義、人生的追求，一點問題也沒有。但我看法更悲觀，我覺得我改變不了，所以我只有選擇離開。」

驕傲

Alan坦言，當他理性思考這場運動，會認為香港人不會成功，但拋開理性思維，他感受到香港抗爭者的純粹、天真，敢於以微小力量對抗強權，故他在前線時一直覺得很感動，「我覺得中國人也有這個（抗爭）基因，我覺得很好，我覺得很驕傲。人活著要有意義，我覺得活著的過程是重要的。我覺得為有意義的事情去鬥爭、去爭取，結果不重要。」Carl提到：「在地鐵裡面喊口號這種事，我們絕對想都不敢想。」

「我感受特別深，有一個視頻說，六四的時候，香港也是上百萬人上街支持，那個我看完，記得特別深，我覺得很感動，他們（香港人）其實在支持我們（內地人）。就是每一年六四，你看他們香港人就是拿著燭光去悼念，這就是為我們的一種犧牲。」Alan指，他對香港人心存感激，因為香港人抗爭，實際上也能為內地同胞爭取一點進步。

我是覺得矛盾，我很支持香港人抗爭，但是我覺得沒有結果。可這件事對我來說很有意義，我在歷史的潮流之中，我是一份子了，我記住了。

聊至深夜，記者收到速龍進入太子站車廂及月台「無差別」打人的消息，那時太子站已關，眾人避過了一場「浩劫」。記者問他們打算怎樣回酒店，又表示可以幫他們召的士或Uber。他們叫記者不必擔心，稱能自行安排交通，Alan表示：「即使被打，也是一種體驗。」他們承諾，將會再來香港參與民主運動。

有思想嘅中國人，都欣賞嘅

大家唔好誤中誤傷
希望前線巴絲打冷靜

證明中共洗腦極強

甚麼美國滲透 中國人會失業

不適合民主化

認命
覺得香港人唔會成功
大中華膠
已負評

聽日就係喇！！！
幫手傳開去！！！

其實真係有願意理性溝通嘅大陸人，只要行動上冇刻意挑釁嘅，大家可以交流下心得，佢地有啲都想知本地人點諗

如果真係想輸出革命，支那 大陸狗呢d字係要避下，睇下大家戰略方向啦
利申同過唔少周保松fb d讀者交流，佢地反共但真心愛國

大陸人被洗左腦 覺得西方價值入中國 中國會玩完
但係東亞地區 香港 台灣 日本 南韓 都受西方價值進入
生活真係比大陸差？
佢地成日被洗腦共產黨已經令到中國好好 一轉就會差
但唔諗下其實民主既中國 係會比而家好十萬倍

講到最後個三個咪又係共產黨太強大 唔好同佢對立 做順民算啦
冇共產黨既管治一定唔掂
俾美國入侵就一定唔得
如果呢d就係中國國內所謂比較開放既聲音
咁成個國家真係冇得救

而且我真係好唔明點解中國人咁執著統一

唔好意思阻一阻你 唔該幫幫手推

908 美領！！！！！！

908要見到大家

其實佢哋長期被洗腦仲識得咁諗嘢已經好好 搵人去再同佢解釋中美經濟同埋共產黨倒台嘅變革就可能好好多
有樣嘢佢覺得好啱 宜家嘅中國玩民主係死撚硬
班人太弱智 所以要換一個肯改革嘅政權上去提升人民質素再諗之後嘅事

移民簡單直接
但有幾多人走到更何況自由世界都受到支那人既入侵

佢地覺得唔認命所以要走，係基於唔中意中國。
但我地覺得機會微小都要堅持，係因為我地愛香港。

點都好，欣賞佢有尋真嘅態度，
但又同時希望佢會搵到個有歸屬感嘅地方。

麻煩睇到尾

做你老母中國人

Agger
呢方面真係要留意下，一味仇視對方，自己同盲目既內地人有咩分別

暴動旅遊

佢地大了解大陸人
大陸人質素差同第三世界一樣
有民主普選都只會淪為黑金民粹
同非洲一樣

我都好欣賞佢地肯去求真既精神
至少唔係唔知頭唔知路，就話我地今次係想「香港獨立」
不過佢地始終受既教育，都係要佢地屈服係中共之下
冇希望就不如認命，我明佢地既社會係做唔到抗爭
覺得好可惜，中共唔配有呢 d 叫做有理智既人

要走嘅一早已經走曬
願意留低而又出去嘅全部都唔會認命！！！

寧化飛灰，不作浮塵。
光復香港，時代革命！

所有大陸人前設都係支共不可憾動